%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../metp.tex

\section{Oscillazioni}

Osservando, anche ad occhi chiusi, una ruota panoramica, potremmo dire che essa
completi una rotazione ogni $30$ minuti. Osservando ancora il comportamento di
questa ruota panoramica notiamo che questa compie un giro ogni $30$ minuti,
ovvero completa un ciclo di rotazione tornando al punto di partenza e poi
ripete questa rivoluzione più volte. Questo è un esempio di funzione periodica,
perché la ruota panoramica ripete la sua rivoluzione, o ciclo, ogni $30$ minuti
e quindi diciamo che ha un periodo di $30$ minuti.

\input{tikz/0101-pan}

Osservate ancora la ruota panoramica, si muove in senso antiorario. C'è una
sola cabina occupata, seguiamola. Volendo prendere nota dell'altezza di quella
cabina durante i trenta minuti che impiega a tornare al punto di partenza,
seguendola disegneremmo una linea, probabilmente verticale, che va dall'altezza
minima all'altezza massima.

\input{tikz/0102-pan}

Se decidessimo che il nostro foglio avesse non una, come nella descrizione
precedente, ma due dimensioni di rappresentazione, l'altezza ed il tempo, e
quindi seguissimo con lo sguardo la cabina ed annotando l'altezza spostassimo
simultaneamente, e a velocità costante, il foglio, simulando lo scorrimento del
tempo, il disegno finale dovrebbe apparire come un'onda.

\input{tikz/0103-pan}

Con la rappresentazione dell'onda descriviamo un'\emph{oscillazione}, ovvero un
moto periodico attorno alla posizione di equilibrio.

Un altro fenomeno oscillatorio estremamente esemplificativo è quello del pendolo.
\cite{branchi:tdme} Da un punto di quiete il pendolo è mosso nel tempo fino al
suo massimo spostamento per poi tornare al punto di partenza e ripetere un
movimento simile in senso opposto. Considerando un pendolo che si sposti da una
parte all'altra rispetto alla sua posizione di equilibrio anche il suo movimento
oscillatorio nel tempo può essere rappresentato come un'oscillazione.

\input{tikz/0104-pendolo}

L'oscillazione rappresentata da moti di questo tipo è definita \emph{moto armonico
semplice} o \emph{sinusoidale}. Definiamo una quantità in oscillazione quando il
suo valore si muove con continuità passando tra un massimo ad un minimo.

L'oscillazione di un corpo elastico è definita \emph{meccanica} e le onde prodotte
necessitano di un mezzo di propagazione. L'onda acustica rientra in questa
classificazione.

Una carica elettrica in oscillazione produce un campo elettrico ed un campo 
magnetico, sincronizzati, perpendicolari tra loro e perpendicolari alla direzione
dell'energia e della propagazione dell'onda. \cite{maxwell:dtef} La classificazione delle
onde elettromagnetiche comprende onde radio, microonde, infrarossi, luce
(visibile), ultravioletti, raggi X e raggi gamma, in comune hanno che si propagano
nel vuoto alla velocità della luce.

